\subsection{概要}

プログラムの開始と終了に必要なAPIなどを記述する。

\subsection{API}

\subsubsection{PS::Initialize}

プログラムの開始を行うには以下のAPIを呼び出す必要がある。
\begin{screen}
\begin{verbatim}
void PS::Initialize
              (PS::S32 & argc,
               char ** & argv,
               const PS::S64 mpool_size=100000000);
\end{verbatim}
\end{screen}

\begin{itemize}

\item {\bf 引数}

argc: 入力。PS::S32型。コマンドライン引数の総数。

argv: 入力。char ** \&型。コマンドライン引数の文字列を指すポインタのポ
インタ。

mpool\_size: 入力。const PS::S64型。FDPSが内部で使用するメモリプールのサイズ。単位はバイト。デフォルト値は$10^{8}$バイト。

\item {\bf 返値}

  なし

\item {\bf 機能}

  FDPSの初期化を行う。FDPSのAPIのうち最初に呼び出さなければならない。
  内部ではMPI::Initを呼び出すため、引数argcとargvが変っている可能性が
  ある。

\end{itemize}

\subsubsection{PS::Finalize}

プログラムの終了するには以下のAPIを呼び出す必要がある。
\begin{screen}
\begin{verbatim}
void PS::Finalize();
\end{verbatim}
\end{screen}

\begin{itemize}

\item {\bf 引数}

  なし

\item {\bf 返値}

  なし

\item {\bf 機能}

  FDPSの終了処理を行う。

\end{itemize}

\subsubsection{PS::Abort}

プログラムを異常終了させる場合には以下のAPIを呼び出す必要がある。
\begin{screen}
\begin{verbatim}
void PS::Abort(const PS::S32 err = -1);
\end{verbatim}
\end{screen}

\begin{itemize}

\item {\bf 引数}

  err: PS::S32型。プログラムの終了ステータス。デフォルト-1。

\item {\bf 返値}

  なし

\item {\bf 機能}

  FDPSの異常終了処理を行う。引数はプログラムの終了ステータスである。こ
  の引数は、MPIを使用していない場合はexit関数に渡され、MPIを使用してい
  る場合はMPIのAbort関数に渡される。

\end{itemize}

\subsubsection{PS::DisplayInfo}

\begin{screen}
\begin{verbatim}
void PS::DisplayInfo();
\end{verbatim}
\end{screen}

\begin{itemize}

\item {\bf 引数}

  なし

\item {\bf 返値}

  なし

\item {\bf 機能}

  FDPSのライセンス情報などを表示する。

\end{itemize}
