\subsubsection{概要}関数calcForceDispatchは関数calcForceRetrieveと合わせて粒子同士の相互作用を記述するものであり、calcForceSpEp やcalcForceEpEp の代わりに相互作用の定義(節\ref{sec:overview_action}の手順0)に使うことができる。calcForceSpEp やcalcForceEpEp との違いは、calcForceDispatch は複数の相互作用リストと i粒子リストを受け取ることである。これにより、GPGPU 等のアクセラレータを起動する回数を削減し、実行効率を向上させる。以下、これの書き方の規定を記述する。関数calcForceDispatchの名前はGravityDispatchとする。これは変更自由である。また、EssentialParitlceIクラスのクラス名をEPI, EssentialParitlceJクラスのクラス名をEPJ, SuperParitlceJクラスのクラス名をSPJとする。\subsubsection{短距離力の場合}\begin{lstlisting}[caption=calcForceDispatch]class EPI;class EPJ;PS::S32 HydroforceDispatch(const PS::S32  tag,                           const PS::S32  nwalk,                           const EPI**      epi,                           const PS::S32*  ni,                           const EPJ**      epj,                           const PS::S32*  nj_ep;};\end{lstlisting}\begin{itemize}\item {\bf 引数}  tag: 入力。const PS::S32 型。tagの番号。発行されるtagの番号は\\  0から関数PS::TreeForForce::calcForceAllandWriteBackMultiWalk()の\\  第三引数として設定された値から1引いた数までである。\\  tagの番号はcalcForceRetrieve()で設定するtagの番号と対応させる必要がある。      nwalk: 入力。const PS::S32 型。walkの数。walkの数の最大値は\\  PS::TreeForForce::calcForceAllandWriteBackMultiWalk()の第六引数の値である。  epi: 入力。const EPI** 型。i粒子情報を持つポインタのポインタ。  ni: 入力。const PS::S32*型。i粒子数のポインタ。  epj: 入力。const EPJ** 型。j粒子情報を持つポインタのポインタ。    nj\_ep: 入力。const PS::S32* 型。j粒子数のポインタ。\item {\bf 返値}  PS::S32型。ユーザーは正常に実行された場合は0を、エラーが起こった場合  は0以外の値を返すようにする。  \item {\bf 機能}epi,epjの情報をアクセラレータに送り、相互作用カーネルを発行する。  \end{itemize}\subsubsection{長距離力の場合}\begin{lstlisting}[caption=calcForceDispatch]class EPI;class EPJ;class SPJ;PS::S32 GravityDispatch(const PS::S32   tag,                        const PS::S32   nwalk,                        const EPI**     epi,                        const PS::S32*  ni,                        const EPJ**     epj,                        const PS::S32*  nj_ep,                        const SPJ**     spj,                        const PS::S32*  nj_sp);};\end{lstlisting}\begin{itemize}\item {\bf 引数}  tag: 入力。const PS::S32 型。tagの番号。発行されるtagの番号は0から関  数PS::TreeForForce::calcForceAllandWriteBackMultiWalk()の第三引数と  して設定された値から1引いた数までである。tagの番号は  calcForceRetrieve()で設定するtagの番号と対応させる必要がある。  nwalk: 入力。const PS::S32 型。walkの数。walkの数の最大値は  PS::TreeForForce::calcForceAllandWriteBackMultiWalk()の第六引数の値  である。  epi: 入力。const EPI** 型。i粒子情報を持つ配列の配列。  ni: 入力。const PS::S32*型。i粒子数の配列。  epj: 入力。const EPJ** 型。j粒子情報を持つ配列の配列。    nj\_ep: 入力。const PS::S32* 型。j粒子数の配列。  spj: 入力。const SPJ** 型。j粒子情報を持つ配列の配列。    nj\_sp: 入力。const PS::S32* 型。j粒子数の配列。\item {\bf 返値}  PS::S32型。ユーザーは正常に実行された場合は0を、エラーが起こった場合  は0以外の値を返すようにする。  \item {\bf 機能}epi,epj,spjの情報をアクセラレータに送り、相互作用カーネルを発行する。  \end{itemize}